\chapter{Agradecimientos}

Después de estos últimos años en los cuales ha habido momentos buenos y otros no tan buenos, ha llegado el momento de cerrar esta etapa de mi vida. Quiero aprovechar este espacio para agradecer a todas aquellas personas que han estado a mi lado colaborando de una forma u otra y que me han ayudado a llegar hasta aquí. 

En primer lugar, y de manera muy especial, quiero agradecer a mis padres, Juan y Amparo,  todo el apoyo y ánimo que me han dado siempre para alcanzar mis metas. Gracias por todos los valores que me habéis inculcado desde pequeña y por confiar en mí. También quiero darle las gracias a mi hermana Marta, por todos los buenos momentos que hemos compartido. Agradecer también al resto de mi familia, que desde la distancia me han sabido transmitir sus consejos, ánimos y preocupaciones y por supuesto, su cariño incondicional.  

A mis amigos de la universidad, a los que están desde el principio y a los que llegaron después, porque sin vosotros estos años no hubieran sido lo mismo. Por todos los buenos momentos que hemos compartido y por las alegrías que nos faltan por vivir. En especial a mi querida Alba, por todo el esfuerzo y paciencia que ha tenido conmigo, por todos los momentos de crisis y de felicidad que hemos pasado juntas y por los que están por llegar.  Me llevo unos magníficos amigos que espero conservar mucho tiempo. 

También quiero agradecer a mi tutora de proyecto, María José, todo su esfuerzo, apoyo y dedicación. Ha sido un placer trabajar contigo estos últimos meses. Gracias por todo lo que he aprendido de ti y por enseñarme a confiar más en uno mismo. 

Parte de este proyecto no hubiera sido posible sin la ayuda de Ana, Óscar, Tato y David. Gracias por todo el tiempo y esfuerzo que habéis dedicado para realizar la aplicación. Aunque fueron días de locura al final conseguimos que saliera. A Alejandro, por proporcionar la base sobre la que empezar a trabajar con OSM. 

Por último, pero no menos importante, quiero dar las gracias a mis amigas Inés, Elsa y Andrea. Ya sabéis que soy de pocas palabras, así es que seré directa. Gracias por enseñarme a ver las cosas buenas de la vida y por vuestros “venga tú puedes”.

\quoteauthor{María}
